\section{Problemafgrænsning}
Problemanalysen belyste indledningsvist en række hardwaremæssige fordele og ulemper. Fordelene var især \gls{plc}'ens mekaniske konstruktion, som viste sig at være designet til hårde arbejdsmiljøer, hvorved \gls{plc}'en viste sig at være modstanddygtig overfor rystelser, støj og temperatursvigninger. Imidlertid blev det belyst, at \gls{plc}'en har kompatibilitetsproblemer, både på det hardware- og softwaremæssige plan. Programmørene har dermed ikke mulighed for at udvide produktionsanlæggets med udvidelsesmoduler, som ikke er produceret af tilsvarende firma.

Trods IEC-1131-3 standarden, har producenterne valgt at implementerer egne operationer til deres programmeringssprog, hvilket kan ledsage til kompatibilitetsproblemer på tværs af \gls{plc}-producenterne. De statuerede hardwaremæssige problemstillinger, er dog ikke noget som kan løses med en hensigtsmæssig softwareløsning, og bliver dermed afgrænset. 

Gennemgangen af \gls{plc}'ens software viste sig ligeledes at have en række fordele og ulemper. \gls{plc} er opbygget i et funktionelt programmeringsparadigme; hvorved programmøren var frit stillet til at benytte dét programmeringssprog, som føltes bedst egnet til den konkrete arbejdsopgave. \gls{lad} viste sig at være det mest udbredte programmeringssprog, hvilket sandsynligvis skyldes producenternes implementation af Drag \& Drop i deres tilhørende \gls{ide}. Det giver programmøren - uden større programmeringsmæssige erfaring - et let tilgængeligt og indlæringsnemt programmeringsværktøj. Imidlertid viste det sig at der var en flere ulemper forbundet med \gls{lad}-programmeringssproget. Periodiske race-conditions, og aritmetiske operationer der kan være besværlig at udtrykke - uden at gå på kompromis med læsbarheden. Ydermere understøttes iterative kontrolstrukturer ikke, hvor der istedet anvendes counter-funktionsblokke. Det ledsager til situationer, hvor programmøren er nødtaget til implementerer funktioner, som består af identiske kontrolstrukturer, med den eneste forskel, at counterens preset-værdi varierer. 
