\subsection{Værktøjer til generering af compilere}
\label{ssec:toolsforcc}

Eftersom det at udvikle compilere er en mekanisk process der ofte er den del af datalogiens verden er der udviklet værktøjer til at hjælpe med dette. Disse compiler-compilere findes i mange udgaver der hver har sine fordele og ulemper, derfor vil dette afsnit handle om et udvalg af disse programmer.

\subsubsection{JavaCC}
JavaCC er et værktøj der generer en parser i Java. JavaCC kan håndtere sprog der er LL(k) hvilket står for leftmost derivation. Her er k antallet af lookaheads. Som standard bliver kun scanneren genereret af JavaCC, dog kan man ved hjælp af værktøjet JJTree også generere parseren med det abstrakte syntax træ.

\subsubsection{ANTLR}
ANTLR er et værktøj der genererer en LL(*) parser. Den kan også generere et abstrakt syntax tree. ANTLR tager en EBNF gramatik og generer ud fra denne parseren.

\subsubsection{SableCC}
SableCC er et værktøj der generere en lexer og parser der har objekt orienteret interface for videre konstruktion af compliere. Som standard generere den parseren i Java, men der findes også versioner for C\# og C++.
    
%Den lexical analyse er baseret på deterministic finite automata (DFA), som gør at 
    
Parseren er en \gls{lalr} parser. Hvis man bryder det ned betyder det at parseren kan kigge på næste symbol inden den beslutter sig for en fortolkning af den givne kode, den læser fra venstre mod højre, og dens resultat vil være den udledning af \gls{ast} der har flest udledninger til venstre.
    
I forhold til andre parsere som JLex har SableCC en streng opdeling mellem [Actions] og den specificeret grammatikken, dette gør det lettere at debugge problemer om det er med grammatikken eller [Actions].\sfix{Actions?}

SableCC konfigurationsfil specialiserer tokens i regulære udtryk til lexer genereringen, mens parseren bliver specialiseret i EBNF, dog med tilføjelser til at specialisere det abstrakte syntaks træ.

SableCC understøtter desuden automatisk oprettelse af et abstrakt syntaks træ, men også en defination af det i konfigurationsfilen.