% Gadeberg 16-03: HEJ MADS
% Edelskjold -> 25-03 22:30
\section{Løsningsforslag - PLC++}
Ud fra problemformuleringen er der blevet lagt vægt på en løsning der tilgodeser et højere abstraktionsniveau samt en højere effektivitet ved udvikling af programmer.

Løsningen der er blevet valgt er et imperativt sprog der er inspireret af C. Motivationen for at vælge C som grundpille er C's udbredelse samt at mange sprog ligner C i deres syntax. Derfor vil sproget have en højere read- og writeability for en stor del af målgruppen.

Løsningsforslaget vil i rapporten blive omtalt som PLC++.

\subsection{Kravspecifikation}
Kravene til PLC++ tager udgangspunkt i C med en del ændringer. C bidrager til kravet om abstraktionsniveauet med dets mulighed for at benytte funktioner. Ligeledes har C datatypen \textit{struct} som kan imitere objekter i den virkelige verden.

De vigtigste krav til PLC++ vil blive gennemgået, forklaret og prioriteret i en MosCOW. Den fulde syntax specifikation kan findes i bilag \ref{bil:cfg}

\subsubsection{MoSCoW}
\gls{moscow}-analysen har til formål at belyse kravspecifikationens funktioner, samt opnåelse af disse.
Disse funktioner kan ved hjælpe af \gls{moscow}-analyse opstilles med prioritet, for hvert individuelle funktion.
Prioteringen for den individuelle funktion er nødvendig, i forhold til det tidsmæssige aspekt, og giver ydermere en arbejdsstruktur for implementationen af funktionen.

%
% DENNE TABEL ER LIDT FOR STOR, MEN ELLERS KAN DET IKKE STÅ PÆNT, OG MAN SER DET IKKE I RAPPORTEN.....
%
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|m{10em}|m{12em}|m{10em}|m{8em}|}
\hline
\textbf{Must have} & \textbf{Should have} & \textbf{Could have} & \textbf{Want to have} \\ \hline
Kontrolstruktur & Decrement & Const & Betinget udtryk   \\ \hline
Datatyper & Compound assignments & Unsigned datatyper  & \\ \hline
Structs & Increment &  &	   \\ \hline
Specielle Datatyper	&  &  &		   \\ \hline
Funktioner &  &  & 		   \\ \hline
Kommentarer &  &  & 		   \\ \hline
Arrays &  &  & 	   \\ \hline
Operatorere &  &  & 		   \\ \hline
 
 %if & for & do-While & Betingede udtryk   \\ \hline
 %int & decrement & const & unsigned int  \\ \hline
 
 
% structs & increment & Optimizer &    \\ \hline
% Expressions & Compound assignments &  &   \\ \hline
% while & switch &  &    \\ \hline
 
% char & string &  & unsigned char  \\ \hline
% long &  &  & unsigned long  \\ \hline
% float &  &  &   \\ \hline
% double &  &  &   \\ \hline
% timer &  &  &   \\ \hline
% port &  &  &   \\ \hline
% bool &  &  &   \\ \hline
% funktioner &  &  &    \\ \hline
% array &  &  &    \\ \hline
% Kommentarer &  &  &   \\ \hline
% Operatorere &  &  &   \\ \hline

% Assignments &  &  &    \\ \hline
% Declaration  &  &  &   \\ \hline
\end{tabular}
\caption{MoSCoW-tabel}
\label{tab:moscow}
\end{table}

\noindent Som en forklaring på disse funktioner beskrives de i kategorier herunder.\\

\noindent\textbf{Structs}
....
\mefix{Søren den her tager vi lige sammen}\\


\noindent\textbf{Arrays}
er en let og overskuelig måde at opbevarer et dataset, og er derfor på listen over Must have. Arrays giver muligheden for at indeksere hvert felt med et tal, og giver dermed fleksibilitet og overskuelighed som kendt fra \textit{C}.

Men for at øge abstraktions niveauet og dermed gøre det mere overskueligt for programmøren ville en implementation af denne funktion være ideel.\\

\noindent\textbf{Const}
giver mulighed for at vibeholde dataene i den pågældende variable, og derved giver den en form for skrivebeskyttelse, således at man ikke kan overskrive denne.

Funktionen er placeret under could have, da den ikke er essentiel for at programmet kan kører, eller gør det lettere for programmøren. 
Dog kan den i flere tilfælde være rar at benytte, og tilføjes derfor som en mulig implementation.\\

\noindent\textbf{Datatyper og unsigned}
er integreret meget sammenligning med C med et par få tilføjelser, disse tilføjelser er timer, port, string samt bool.\\
Timer er en datatype, som kan indeholde en tid i form af \textit{hh:mm:ss} hvor værdien begynder på 00:00:00 og ender ved 23:59:59, denne timer er beregnet til at kunne udfører tidsbestemte handlinger i programmet.\\
Port er en datatype, som enten kan være defineret som \textit{'I'} (Input), \textit{'Q'} (Output), \textit{'M'} (Intern), \textit{'AI'} (Analog input), \textit{'AQ'} (Analog output) og som indeholder et \# efterfølgende. Denne integration er en nødvendighed, i forhold til at man skal kunne styrer portene på \gls{plc}´en, hvilket derfor giver anledning til en ny datatype.

String har man valgt at sætte, som et højrankeret funktionalitetskrav i \gls{moscow}-analysen, da dette giver mulighed for at let håndtering af strenge baseret på text, tal og karaktere. \mefix{Vend tilbage, når string er implementeret, og skriv hvordan}

Til sidst er \textit{boolean} implementeret, hvilket kan læses under afsnit \ref{sec:forskelfrac}\\
Unsigned er blevet nedprioriteret og derved placeret i could have, da denne funktionalitet ikke er yderst nødvendig, eller særlig brugt indenfor \gls{plc} sproget.\mefix{Måske lidt en bred påstand}\\

\noindent\textbf{Kontrolstruktur}
er placeret under must have, af den grund at det foruden denne funktion ville være et meget begrænset sprog, med begrænset funktionalitet.
Derfor vælges der at implementere \textit{if} og \textit{while}, med hendblik på senere hen at implementere \textit{for}, \textit{do-while} samt \textit{switch}.

Dette er grundet at man med \textit{if} og \textit{while} kan konstruere de andre, men ikke omvendt.

\textit{switch} er placeret under should have, og har en væsentlig betydning for hvordan programmøren strukturere sin kodning, og udformer programmer i sproget.
Hertil er det ikke nødvendigt, da programmøren kan konstruere en switch ligende situration ved hjælp \textit{if} og \textit{else} løkker. 

\textit{do-while} er placeret under could have, siden det ikke bliver brugt særlig meget i \gls{plc} programmering, og derfor vurderes som irrelevant på en hvis front.\\

\noindent\textbf{Funktioner}
er med til at opdele programmet i flere dele, dette gør det mere læsbart og isolere koden i små scoops.

Dette er med til at øge abstraktionsniveauet og giver mulighed for at genbruge kode i andre handlinger.
Funktioner er en af byggestenene for programmeringssproget og er derved kategoriseret som must have.\\

\noindent\textbf{Betingede udtryk}
....
\mefix{100\% Søren den her tager vi lige sammen}\\

\noindent\textbf{Generelt} er der integreret flere funktioner som hovedsageligt er mere globale og kan bruges generelt i flere sammenhænge. En af disse funktioner er kommentarer som er essentielt for et programmeringssprog at indeholde, og derfor er funktionen placeret under Must have. Kommentarer giver mulighed for at strukturere kode, og skriv en kommentar til det, hvilket kan gøre det mere overskueligt i store såvel som små programmer.

Udover kommentarer er der implementeret flere operatorer, som gør det muligt at lave matematiske operationer, dette er nemt at implementerer og en basal funktion som skal være til stede ved \gls{plc} programmering.

Til sidst er det muligt at lave assignments og declerations som er essentielt for at kunne tildele variabler eller udtryk en værdi.

\subsubsection{Forskel fra C}
\label{sec:forskelfrac}
I projektet er der blevet taget udgangspunkt i C, hvor man har valgt at tage sin egen erfaring med C kombineret med andres, og taget det bedste fra sproget samt tilføjet eventuelle mangler eller ønsker.
Nogle af disse tilføjelser er blandt andet den boolske datatype, som giver et højere abstraktion, hvilket gør det  lettere for programmøren at associere det med virkelige hændelser.

Hertil giver det anledning til at programmøren ikke laver lige så mange fejl, baseret på at datatypen \textit{boolean} kun acceptere true/false, hvorimod en \textit{int} som agerer som en \textit{boolean}, men kan acceptere flere værdier.

Ligeledes er det valgt ikke at implementere pointeraritmetik af den grund, at det skaber potentielle fejlkilder, som kan være en hindring for selv den øvede programmør. Hertil er det tænkt at det skal være et effektivt programmeringssprog, hvor programmøren ikke eksplicit skal erklærer hvad han/hun vil.

\subsubsection{Kriterier}
Dette afsnit resultere i en række kriterier som er prioriteret efter behov, som er med til at skabe et brugbart og yderst velegnet sprog til målgruppen, uden væsentlige svagheder. Omtalte behov kan delvist udledes fra problemanalysen \mefix{indsæt ref}, såvel som \gls{moscow}-analysen.
Følgende sektioner udspecificere kriterierne individuelt og deres prioritet i en samlet tabel.\\

\noindent\textbf{Readability} er\\

\noindent\textbf{Writeability} er\\

\noindent\textbf{Adaptability} er\\

\noindent\textbf{Learnability} er\\

\noindent\textbf{Orthogonality} er\\

\noindent\textbf{Reliability} er\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Kriterium} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Meget vigtigt}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Vigtigt}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Mindre vigtigt}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Irrelevant}}  \\ \hline
Readability        &   & X &   &    \\ \hline
Writeability       & X &   &   &    \\ \hline
Adaptability       &   & X &   &    \\ \hline
Learnability       &   &   & X &    \\ \hline
Orthogonality      &   & X &   &    \\ \hline
Reliability        & X &   &   &    \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Endelige kriterier som løsningen skal opfylde.}
\label{table:kriterier}
\end{table}